{\large\bf An UNOFFICIAL Summary for Advanced Mathematics, 

Spring, 2015}
\bigskip

{\large\bf Part 1，试题分析}
\bigskip

{\bf 一、填空（15分，每题3分）}：平均10.12\ps{比秋季高$0.01$：P}

五题全错：5人！

\begin{enumerate}
  \setlength{\itemindent}{1cm}
  \item （12人错）典型错误：未写出$\d x,\d y,\d z$前的数值
  \item （25人错）极少数人把直线方程写成了平面方程
  \item （11人错）送分题，知道考什么基本就没问题
  \item （55人错，超过一半！10种错误答案！）有一定的计算量，可以考虑使用一些对称性，anyway，
  三重积分的计算始终是下册的难点之一！
  \item （66人错，对的是少数！空白的不少）典型问题：和差化积后错误展开，未展开在
  $\pi/2$处，写的是$\cos x$的展开式，只写了前$n$项（无通项公式），计算错误。
  幂级数展开还是练习得太少！
\end{enumerate}

{\bf 二、选择（15分，每题3分）}：平均11.78

\begin{enumerate}
  \setlength{\itemindent}{1cm}
  \item （13A，2C，3D）二重极限判敛的基本题型！
  \item （26A，17B，3D）Fourier级数展开的一些基本技巧（对称性、区间平移）
  \item （2A，1B，4D）送分题
  \item （9A，17B，12C）梯度的几何意义，梯度与等值线的关系，平时应该多举一些例子
  \item （3B，3C）课题上不讲，但还是要求记住有关规则！增加一些课后作业和测验题！
\end{enumerate}

{\bf 三、（6分）}：平均5.54

非常非常基本的偏导数应用！典型错误：计算错误（$D$算错、分量带入错误），少写一个方程，1人空白。

{\bf 四、（6分）}：平均5.31

偏导数的计算，基本题型。典型错误：漏项（21），多项（11），算错（5），空白（2），乱写（1）。

{\bf 五、（6分）}：平均5.35

极坐标变换下的二重积分。典型错误：极坐标定限错（5），积分算错（2），空白（1），乱作（1），
直接用圆锥体积公式（1），看成了曲面积分（1）。

{\bf 六、（6分）}：平均3.53

解Bernoulli方程。典型错误：看成齐次方程（16），常数变易法（9），用全微分方程但算错（21），
代换后套一阶线性方程公式算错（6），看不出类型未动笔（25）.

{\bf 七、（6分）}：平均4.10

幂级数的收敛域与求和。典型错误：步骤不清晰或无过程（2），收敛域算错（18），未求收敛域（2），
和函数算错（45），粗心（2，例如：$\ln(1+t)$与$\ln(1-t)$混淆、$C=0$算成$C=\ln2$），空白（4）

{\bf 八、（8分）}：平均2.84

全卷得分率最低的题目，基本的曲面积分，分不清类型，或者不会计算，既在意料之中（难点），
又在意料之外（错得如此之多）！{\it 曲面曲线积分的计算还要大力加强，特别是不同类型积分之间的
转换和变换}

典型错误：混淆两类积分（68，又是一大半！例如：使用Gauss公式、用第二型算不下去或算错），
积分算错或不会算（20），未动笔（22），乱作（2，例如曲面曲线积分混淆、使用Stokes公式）

{\bf 九、（8分）}：平均4.14

Green公式对于奇点的讨论，典型题目，但掌握情况很不令人满意！

典型错误：未讨论积分曲线的不同情况（83！！！），“挖洞”后曲线方向算反（2），偏导数算错（9），
第二个积分算错（8），乱作或未动（8）

{\bf 十、（8分）}：平均5.40

“补全”后使用Gauss公式计算第二型曲面积分，年年必考的题目！

典型错误：用Gauss公式后积分计算错误或不会算（57！），符号算反（31），补全后未减去多余的部分（3），
未补全（2），乱作或未动（12，例如：第二型直接化成第一型计算，使用Stokes公式），Gauss公式用错（2）

{\bf 十一、（8分）}：平均5.46

万能题，既可作为极值问题，又可作为条件极值问题，既可作为大学期末考试，又适合高考。

典型错误：计算错误（31），为求出或算错最小值点（21），未动（26），无过程（2）

{\bf 十二、（8分）}：平均4.01

莫名其妙的最后一题，有点竞赛风，和考查基础知识的掌握似乎关系不大。

典型错误：第二部分不知所云或者未动（67），全部未动（21），二维向量写成三维的（1）。

\bigskip
{\large\bf Part 2，成绩概况}

\begin{enumerate}[(1)]
  \setlength{\itemindent}{1cm}
  \item 111人全部参加考试，卷面平均分67.58，及格率74.07\%
  \item 最终成绩按照卷面80\%，平时20\%综合计算，平均分71.26，及格率96.30\%
  \item 综合成绩分布如下，90分以上3人，80-89分24人，70-79分41人，70分以下40人
  \item 综合成绩最高分92分，最低分21分
\end{enumerate}

\bigskip
{\large\bf Part 3，分析小结}

\begin{enumerate}[(1)]
  \setlength{\itemindent}{1cm}
  \item 本次考试难度维持略高（和上学期相近），平均分最高的班平均分约为84分，落下
  我们一大截
  \item 在技术类普班中，我们的成绩处于中等水平，仍为略偏下
  \item 考试答卷情况较第一学期有所改善，规范性有所提高，但看得出大家的应试心理
  还不够成熟老练（比如最后一题很多人直接选择不动笔，其实难度并不高！）
  \item 平时作业表现落后的同学稳稳垫底，说明抓好平时仍然是提高底部成绩的关键
  \item 重点的知识点在课堂上要注意特别强调，典型问题作错和不会导致丢分不少，
  教学中要认真总结
  \item 新的一届务必花大力气抓好作业、答疑和测试环节！！！
\end{enumerate}


