{\large\bf An UNOFFICIAL Summary for Advanced Mathematics, 

Fall, 2014}
\bigskip

{\large\bf Part 1，试题分析}
\bigskip

{\bf 一、填空（15分，每题3分）}：平均分10.11

\begin{enumerate}
  \setlength{\itemindent}{1cm}
  \item 用定积分的定义计算极限，共出现3种不同的错误答案
  \item 无穷小量的比较（课后作业），共出现4种不同的错误答案
  \item 考察导数的定义，以及对形如$\limx{a}\df{f(x)}{x-a}$的理解，
  前两年考过类型完全一样的题目，共出现22种不同的错误答案，有2人空白，
  是错误率最高的一题，有些意外！
  \item 考察利用对称性计算定积分，课堂上讲过类似的题目，相对于其他学员队
  （很多人空白），我们的得分率较高，但也出现了22种不同的错误答案，有2人空白，
  错误率在填空题中排名第二{\it（居然不是第一！？）}
  \item 考察旋转体的体积公式（以及无穷积分的计算），属于基本题，出现了
  10种不同的错误答案
\end{enumerate}

{\bf 二、选择（15分，每题3分）}：平均分12.43

\begin{enumerate}
  \setlength{\itemindent}{1cm}
  \item 基本的极限计算题，课后作业有类似的题目，3人选A，13人选D
  \item 考察函数极限以及连续的定义，5人选B，6人选D
  \item 渐近线的计算，错误率最低的一题，3人选A
  \item 错误率最高的题目之一，可以使用分部积分或者定积分的几何意义计算
  {\it （课堂上讲过有关定积分几何意义的专题，没想到真考了）}，5人选A、
  5人选C、20人选D，居然有1人没选{\it （不知道脑子怎么想的，蒙一下
  总是可以的啊！！！！）}
  \item 错误率和前一题相当，考察变限积分和极值点的判定，有一定的难度，
  3人选B（可能只算了$x=0$），29人选C（应该是漏算了$x=0$）
  {\it （关于极值点和拐点的判定，特别是多项式函数有关的问题，今后有必要
  考虑做个专题讲一下）}
\end{enumerate}

{\bf 三、（6分）}：平均分5.02

考察变限积分和参数方程求导，很多人都是二阶导数算错（主要是漏算了$\df{\d t}
{\d x}$），还有少数人$\df{\d y}{\d t}$算错。

{\bf 四、（6分）}：平均分4.77

考研难度的极限计算问题，化成$e^{f(x)}$的形式计算，需要用到无穷小代换和
L'Hospital法则。主要的错误，将底数的分子$\ln(1+x)$直接代换成了$x$！有1人完全未动笔！
{\it （极限计算是第一学期的基础题，必须熟练掌握，以后需要进一步加强练习，
可以考虑在学期末增加一个极限综合测验）}

{\bf 五、（6分）}：平均分5.77

考察隐函数求导和曲率计算公式，没什么难度。得分率如此高，也许是因为在课上曾提到
渐近线和曲率通常都会考。1人空白！

{\bf 六、（6分）}：平均分3.95

第三次考到了变限积分求导的问题，由于被积式中包含了$x$，需要先通过变换$t=x-u$
将其化成可以套用公式的形式，然后连续求导即可。7人完全没想到要用变换，4人根本没动笔！
{\it （变限积分的求导邻近学期末才讲，为了保证大家熟练掌握，有必要多强调几次！另外，
第二学期学习重积分，可能也要用到这部分的知识，到时再强调一次！）}

{\bf 七、（6分）}：平均分3.95

基础题的最后一题，至此卷面共60分。关键在于构造函数$F(x)=(2-x)f(x)$，然后使用
Rolle定理，其中为了构成Rolle定理的条件还需要用到定积分中值定理。可喜的是，大部分人都正确理解了
$\dint_0^1f(x)\d x$这个条件{\it （如果没记错，这部分的内容是请胡老师代课讲
的：P）}，但仍有7人整题未动笔。

{\bf 八、（8分）}：平均分7.41

送分题。只要能看懂条件，基本都能算对。2人没看懂条件，1人求导算错，1人未动笔。

{\bf 九、（8分）}：平均分6.37

坑爹排名第二的题目，但得分率仍然不低，多数人丢分的原因是未讨论$\lambda<0$的情况。

{\bf 十、（8分）}：平均分4.40

稳稳打进近10年坑爹排行前三甲，保守估计排名第二！涌现出了各种奇葩解答，包括画出了
整个登月过程的“大神”！主要的问题是看不懂题目{\it （题目本身的叙述也很含混）}，
全校得满分的估计不超过10人{\it （居然真的有！）}，本班无一人全对，最高分6分。
此外，考虑到是应用题，随便设几个符号，写几句话都有点分，所以得零分的也很少。
{\it （P.S. 能有耐心看完本题解答并且看明白的，也算是神人了，不信就试试！）}

{\bf 十一、（8分）}：平均分3.85

挺有意思的一题，不过所有的难点只在于对$|\ln x|^n$的处理，15人未动笔或写的文不
对题，原因主要在此。除此之外，本题须用到分部积分{\it （利用分部积分进行递推
今后有必要作为专题强调一下）}，第一问解决了，第二问求极限等于是白送的。

{\bf 十二、（8分）}：平均分3.36

此题全班无人满分，且得分率最低！第二问30人完全没有动手。本题解法非常多样，是一道
综合训练导数应用的好题目。

\bigskip
{\large\bf Part 2，成绩概况}

\begin{enumerate}[(1)]
  \setlength{\itemindent}{1cm}
  \item 111人全部参加考试，卷面平均分71.40，及格率84.68\%
  \item 最终成绩按照卷面80\%，平时20\%综合计算，平均分74.27，及格率97.30\%
  \item 综合成绩分布如下，90分以上12人，80-89分34人，70-79分30人，70分以下33人
  \item 综合成绩最高分96分
\end{enumerate}

\bigskip
{\large\bf Part 3，分析小结}

\begin{enumerate}[(1)]
  \setlength{\itemindent}{1cm}
  \item 本次考试难度略高{\it （请注意，只是略高，而不是很高！）}，据本人掌握的情况，
  至少有4个班次（含高班和钱班）的平均分超过80，成绩最好的平均分达到83以上，
  我们的差距不小
  \item 在技术类普班中，我们的成绩处于中等水平，略偏下，但较之六院历年的成绩
  表现，仍有明显进步，特别是班内的成绩分布较过去更平均
  \item 从卷面情况看，许多同学对考试中的解题表现出了一些的不适应，例如不能
  正确理解题意、对条件的处理不熟练、步骤不够规范等，原因可能还是平时测验进行的较少，
  今后需要有意识地在这方面有所加强{\it （1-2章进行一次单元测验）}
  \item 从考试成绩和平时成绩的匹配程度来看，大部分平时作业较好的同学考试也发挥
  得较好{\it （说明：平时成绩以作业打分为基础，取5个轮次中每个轮次的最高分，然后
  去掉得分最低的一个轮次，再加以转换综合；最终全班平时成绩的平均分为85.66，且
  每人所得平均成绩均不低于此次期末考试的卷面成绩）}，但也有一些偏离情况严重的个人，
  今后须加以重点关注
  \item 特别表扬两位同学：汪天翔、王艺霖，都因为各种原因耽误了相当长时间的学业，
  但都能自己埋头苦干，勤奋用功，一边学习新的知识一边补习前面落下的内容，补全并且
  自己订正了所有的课后作业，期末考试的成绩证明了他们的努力，值得大家学习！
  \item 通过微信群答疑看来也起到了一定的正面效果，但新学期开学后以及今后的班级
  中还能否保持这种可以随时交流的状态，仍存在诸多不定因素，如何更好地开展师生交流互动，
  需要请大家继续集思广益！
\end{enumerate}


